\section{Планетология}

Полярное сжатие эллипсоида:
\begin{equation}
    \label{eq:flattening}
    f = 1 - \frac{R_p}{R_e}
\end{equation}
\(R_e\) --- экваториальный радиус;
\(R_p\) --- полярный.

Объём сферического тела:
\begin{equation}
    V = \frac{3}{4}\pi R^3(1 - f)
\end{equation}
Средняя плотность планеты:
\begin{equation}
    \rho = \frac{m}{V}
\end{equation}
Теоретическая зависимость радиуса от массы для твёрдых планет~\cite{seager}:
\begin{equation}
    \log_{10}\qty(\frac{R}{R_1}) = k_1 + \frac{1}{3} \log_{10}\qty(\frac{M}{M_1}) - k_2\qty(\frac{M}{M_1})^{k_3}
\end{equation}
\(R_1\), \(M_1\), \(k_1\), \(k_2\), \(k_3\) --- коэффициенты, зависящие от химического состава планеты и находящиеся по~\Autoref{tab:composition}

\begin{longtable}{l*{5}{c}}
    \caption{Коэффициенты, зависящие от состава планеты}\label{tab:composition}\\
    \toprule
    \thead{Состав} & \thead{\(M_1\)} & \(R_1\) & \thead{\(k_1\)} & \thead{\(k_2\)} & \thead{\(k_3\)}\\
    \midrule
    \multicolumn{6}{c}{Для планет \(M > 4M_{\oplus}\)} \\
    \midrule
    Железо & 5.8 & 2.52 & -0.20949 & 0.0804 & 0.394\\
    \midrule
    Силикат магния & 10.55 & 3.9 & -0.209594 & 0.0799 & 0.413\\
    \midrule
    Водяной лёд & 5.52 & 4.43 & -0.209396 & 0.0807 & 0.375\\
    \midrule
    \multicolumn{6}{c}{Для планет \(M \leqslant 4M_{\oplus}\)} \\
    \midrule
    Железо & 4.34 & 2.23 & \multirow{8}{*}{-0.20945} & \multirow{8}{*}{0.0804} & \multirow{8}{*}{0.394}\\
    \cmidrule(r){1-3}
    Силикат магния & 7.38 & 3.58 & & &\\
    \cmidrule(r){1-3}
    Водяной лёд & 8.16 & 4.73 & & &\\
    \cmidrule(r){1-3}
    70 \% железа + 30 \% силиката & \multirow{3}{*}{6.41} & 2.84 & & &\\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(r){3-3}
    32,5 \% железа + 67,5 \% силиката & & 3.19 & & &\\
    \cmidrule(r){1-1}\cmidrule(r){3-3}
    22,5 \% железа + 52,5 \% силиката + 25 \% льда & & 3.63 & & &\\
    \cmidrule(r){1-3}
    6,5 \% железа + 48,5 \% силиката + 45 \% льда & 6.88 & 4.02 & & &\\
    \cmidrule(r){1-3}
    3 \% железа + 22 \% силиката + 75 \% льда & 7.63 & 4.42 & & &\\
    \bottomrule
\end{longtable}
\begin{figure}
    \caption{График зависимости радиус-масса для твёрдых планет}
    \centering
	\includegraphics[scale=0.55]{radius-mass-earth}
\end{figure}

Теоретическая зависимость радиуса от массы для газовых планет~\cite{griebmeier}:
\begin{equation}
    R = 1.47 R_{\jupiter} \frac{\sqrt[3]{M/M_{\jupiter}}}{1+(\frac{M}{M_{\jupiter}}/3.16)^{\frac{2}{3}}} \qty[1+0.05\qty(\frac{T}{764(\frac{M}{M_{\jupiter}})})^{0.28}]^n
\end{equation}
\(M_{\jupiter}\) --- масса Юпитера;
\(n\) --- коэффициент степени, равный:
\begin{equation}
    n = 1.15 + 0.05\qty(\frac{0.59}{M/M_{\jupiter}})^{1.03}
\end{equation}
Теоретическая зависимость радиуса от массы для коричневых карликов:
\begin{equation}
    R = R_{\jupiter} \qty(\frac{M}{M_{\jupiter}})^{\frac{-1}{8}}
\end{equation}
\begin{figure}
    \caption{График зависимости радиус-масса для газовых гигантов и коричневых карликов}
    \centering
	\includegraphics[scale=0.55]{radius-mass-jupiter}
\end{figure}

Гравитационное и центростремительное ускорения:
\begin{align}
    g_{г} = G \frac{M}{R^2}
    &\qquad g_{ц} = \omega^2 r
\end{align}
\(r\) --- расстояние до земной оси.

Ускорение свободного падения есть сумма гравитационного и центростремительного ускорения:
\begin{equation}
    g = g_{г} + g_{ц}
\end{equation}
В общем случае может быть достаточно только гравитационного ускорения, так как центростремительное крайне мало (несколько единиц см/с\(^2\)) и им можно пренебречь.

Космические скорости (убегания):
\begin{align}
    &v_I = \sqrt{g R}
    &\\
    &v_{II} = \sqrt{2g R}
    &\\
    &v_{III} = \sqrt{(\sqrt{2}-1)^2 v_z^2 + v_{II}^2}
    &\\
    &v_{IV} = \sqrt{-\varphi}
\end{align}
\(v_z\) --- орбитальная скорость планеты:
\begin{equation}
    v = \sqrt{\mu\qty(\frac{2}{r} - \frac{1}{a_{\ell}})}
\end{equation}
\(a_{\ell}\) --- длина большой полуоси:
\begin{equation}
    a_{\ell} = 2\pi \sqrt{\frac{a^2+b^2}{2}}
\end{equation}
\(a\) --- большая полуось;
\(b\) --- малая полуось можно выразить через формулу эксцентриситета фигуры:
\begin{equation}
    b = a \sqrt{1 - e^2}
\end{equation}
\(\varphi\) --- гравитационный потенциал~\ref{eq:gravpoten}.

Абсолютная визуальная звёздная величина планеты (видимая величина, которую планета
имела бы при наблюдении со звезды на расстоянии 1 а.е.):
\begin{equation}
    H^{виз} = (M^{виз} - 4.82) + 15.61 - 5\log_{10}(R^2 \sqrt{A_{г}})
\end{equation}
\(M^{виз}\) --- абсолютная визуальная величина родительской звезды;
\(R\) --- радиус планеты;
\(A_{г}\) --- геометрическое альбедо:
\begin{equation}
    A_{г} = \frac{E_0}{E_{\pi}}
\end{equation}
\(E_0\) --- освещённость планеты в полной фазе;
\(E_{\pi}\) --- освещённость абсолютно плоского белого зеркала того же размера, что и планета, расположенный на её месте перпендикулярно лучу зрения и излучению звезды.

Относительная звёздная величина планеты:
\begin{equation}
    h^{виз} = H + 5\log_{10}{r_{и}} {r_{з}} - 2.5 \log_{10}{\Phi(\chi)}
\end{equation}
Фазовый интеграл идеальной отражающей сферы (сферы Ламберта):
\begin{equation}
    \Phi_{Л}(\chi) = (1 - \frac{\chi}{\pi}) \cos{\chi}+\frac{1}{\pi}\sin{\chi}
\end{equation}
Для реальной планеты~\cite{seager2}:
\begin{equation}
    \Phi(\chi) = \frac{2}{3}\Phi_{Л}(\chi)
\end{equation}

Высота приливов на планете из-за возмущения спутником:
\begin{equation}
    h_{пр} = 4.6 h_{\oplus}\qty(\frac{m}{M}) \qty(\frac{R}{R_{\oplus}})^4 r^{-3}
\end{equation}
\(m\) --- масса спутника;
\(M\) --- масса планеты;
\(h_{\oplus}\) --- высота приливов на Земле (в Тихом Океане \(h_{\oplus} \approx 0.3 м\));
\(r\) --- расстояние между телами.

\begin{figure}
	\caption{Приливная деформация тела A под действием тела B}
	\centering
    \tikzsetnextfilename{tidal}
	\begin{tikzpicture}
        \pgfmathsetmacro{\Ra}{2}
        \pgfmathsetmacro{\Rb}{1}
        \path (-4,0) coordinate (A);
        \path (4,0) coordinate (B);
        % h
        \draw[cyan,fill=cyan!25] (A) ellipse (\Ra+0.5 and \Ra);
        \draw[thick,Stealth-Stealth,black] (-4+\Ra,0) -- (-4+\Ra+0.5,0);
        \path[black] (-4+\Ra+0.25,0) node [above]{\(h\)};
        % A
        \draw[blue,fill=blue!25] (A) circle (\Ra);
        \draw[thick,Circle-Stealth,black] (A) -- (-4,\Ra);
        \path[black] (-4,\Ra/2) node [left]{\(R_A\)};
        % B
        \draw[orange,fill=orange!25] (B) circle (\Rb);
        \draw[thick,Circle-Stealth,black] (B) -- (4,\Rb);
        \path[black] (4,\Rb/2) node [right]{\(R_B\)};
        % a
        \draw[Stealth-Stealth,black] (A) -- (B);
        \path[black] (0,0) node [above]{\(a\)};
    \end{tikzpicture}
\end{figure}

Предел Роша для твёрдого спутника (ближе которого приливная сила, создаваемая планетой, превосходит самогравитацию спутника):
\begin{equation}
    r_{т} = R \sqrt[3]{2 \frac{\rho_{п}}{\rho_{с}}}
\end{equation}
\(R\) --- радиус спутника;
\(\rho_{п}\) и \(\rho_{с}\) --- плотности планеты и спутника, соответственно.

Предел Роша для «жидкого» спутника (находясь на этом расстояние, деформируемый спутник вытягивается, принимая экцентрситет фигуры \(e = 0.88303\)):
\begin{equation}
    r_{Ж} = 2.44 R \sqrt[3]{\frac{\rho_{п}}{\rho_{с}}}
\end{equation}
Средний волюметрический (объёмный) радиус:
\begin{equation}
    R_{в} = \sqrt[3]{R^3(1-f)}
\end{equation}
Площадь поверхности:
\begin{equation}
    S = 2\pi R^2 \qty[1+\frac{1-e^2}{2e} \ln\qty(\frac{1+e}{1-e})]
\end{equation}
\(e\) --- эксцентриситет фигуры.

Расстояние от центра планеты до точки с широтой \(\varphi\):
\begin{align}
    &r(\varphi) = R \sqrt{\frac{1-e^2}{1-e^2 \cos^2{\varphi}}}
    &\\
    &r(\varphi) = \sqrt{\frac{b}{1-e^2 \cos^2{\varphi}}}
\end{align}
Гравитация на поверхности планеты на широте \(\varphi\):
\begin{equation}
    g(\varphi) = g_e \qty[1+\qty(\frac{5}{2} \frac{\omega^2 R}{g_e} - f) \sin^2{\varphi}]
\end{equation}
\(g_e\) --- ускорение свободного падения на экваторe.

Связь угловой скорости вращения однородного эллипсоида плотностью \(\rho\) с эксцентриситетом фигуры \(e\), находящегося в гидростатистическом равновесии \(W\) (сфероид Маклорена):
\begin{align}
    &W = \frac{\omega}{2\pi G \rho} = \frac{3 - 2e^2}{e^3} \sqrt{1-e^2} \arcsin{e} - \frac{3}{e^2}(1-e^2)
    &\\
    &W_{\max} = 0.18712
    &\\
    &W < W_{\max}
\end{align}
При \(e \geqslant 0.81267\) и, соответственно \(W \geqslant W_{\max}\), сфероид Маклорена, вытягиваясь, принимает форму эллипсоида Якоби:
\begin{align}
    &a \neq b
    &\\
    &f = 1 - \frac{c}{(a+b)/2}
    &\\
    &e = \sqrt{1 - \qty[\frac{c}{(a+b)/2}]^2}
\end{align}
Эксцентриситет фигуры Якоби не может превышать 0.952887.

\begin{figure}
    \centering
    \includesvg[scale=0.6]{ellipsoid}
    \caption{Сфера, Сфероид Маклорена и эллипсоид Якоби}
\end{figure}

Максимальная угловая скорость равновесной фигруры:
\begin{equation}
    \omega = \sqrt{2\pi G \rho W_{\max}}
\end{equation}
Средняя толщина литосферной плиты в км~\cite{valencia}:
\begin{equation}
    R_{лит} = 43 \qty(\frac{M}{M_{\oplus}})^{-0.45}
\end{equation}
Средняя длина плиты в км~\cite{valencia}:
\begin{equation}
    \ell_{лит} = 1800 \qty(\frac{M}{M_{\oplus}})^{0.28}
\end{equation}
Средняя скорость плиты в см/год~\cite{valencia}:
\begin{equation}
    v_{лит} = 3 \qty(\frac{M}{M_{\oplus}})^{1.19}
\end{equation}
Радиус мантии в км:
\begin{equation}
    R_{мант} \approx 2855 \qty(\frac{R}{R_{\oplus}})\qty(\frac{M}{M_{\oplus}})C
\end{equation}
\(C\) --- поправка.

Радиус ядра есть разность радиуса планеты и суммы её мантии с литосферой:
\begin{equation}
    R_{ядр} = R - (R_{лит} + R_{мант})
\end{equation}
Для Земли известны отношения радиуса жидкого ядра к её твёрдому ядру:
\begin{equation}
    \frac{R_{жид}}{R_{твёрд}} \approx \frac{2260}{1220}
\end{equation}
\begin{align}
    R_{жид} \approx R_{ядр}\frac{113}{174}
    \qquad R_{твёрд} \approx R_{ядр}\frac{61}{174}
\end{align}
Все шесть вышеприложенные формулы эмпирические.

\subsection{Температура и атмосфера}

Солнечная постоянная планеты:
\begin{equation}
    E = \frac{L}{4\pi r^2} \qty(\frac{1+\epsilon^2}{2})^{-2}
\end{equation}
\(L\) --- светимость родительской звезды;
\(\epsilon\) --- эксцентриситет;
\(r\) --- расстояние до звезды.

Средняя равновесная температура идеальной быстровращающейся сферы:
\begin{equation}
    T_e = \sqrt[4]{\frac{1}{\sigma}(1 - A_{Б})\frac{E}{4}}
\end{equation}
\(A_{Б}\) --- альбедо Бонда связано с геометрическим альбедо через формулу:
\begin{equation}
    A_{Б} = A_{г} 2\integral[0][\pi]{\Phi(\chi) \sin{\chi}}{\chi}
\end{equation}
\(\Phi(\chi)\) --- отношение освещённости, создаваемой телом в данном направлении, к создаваемой при нулевом фазовом угле;
\(\chi\) --- фазовый угол.

Средняя равновесная температура медленно вращающейся сферы:
\begin{equation}
    T_e = \sqrt[4]{\frac{1}{\sigma}(1 - A_{Б})\frac{E}{2}}
\end{equation}

Средняя равновесная температура планеты-сироты определяется внутренним нагревом за счёт остаточной теплоты и радиоактивного распада:
\begin{align}
    &T_e = \sqrt[4]{\frac{W}{4\pi R^2(1-f) \sigma}}
    &\\
    &T_e = \sqrt[4]{\frac{w g}{4\pi G \sigma}}
\end{align}
\(W\) --- полная мощность;
\(w\) --- удельная мощность.

Удельная мощность есть отношение полной мощности к массе:
\begin{equation}
    w = \frac{W}{M}
\end{equation}

Средняя температура воздуха у поверхности земли~\cite{sorohtin}:
\begin{equation}
    T_a = T_e (b p_0 )^{\alpha}
\end{equation}
\(b\) --- поправочный коэффициент. Для Венеры и Земли \(b = 1.612\) \(атм^{-1}\)

Температура атмосферы в верхней границе согласно радиативной модели парникового эффекта~\cite{chamberlain}:
\begin{equation}
    T_a = \frac{T_e}{\sqrt[4]{2}}
\end{equation}

Внутри атмосферы температура связана с оптической толщиной \(\tau\):
\begin{equation}
    T_a = T_e \sqrt[4]{\frac{1}{2}+\frac{3}{4} \tau}
\end{equation}

Оптическая толщина:
\begin{equation}
    \tau = \frac{p}{q g}
\end{equation}
\(q\) --- коэффициент прозрачности атмосферы. Показывает массу воздуха, при похождении которого энергия инфракрасного излучения падает в \(e\) раз. Для земной атмосферы \(q = 6100\) кг/м\(^2\).

Температура грунта без учёта конвекции:
\begin{equation}
    T_{г} = T_e \sqrt[4]{1+\frac{3}{4} \tau}
\end{equation}

Условие удержания газов тяготением планеты~\cite{soker}:
\begin{equation}
    \frac{v_{II}}{\langle v \rangle} \geqslant 6
\end{equation}
\(v_{II}\) --- вторая космическая, \(\langle v \rangle\) --- среднеквадратичная скорость молекул в экзосфере:
\begin{equation}\label{eq:molecular velocity}
    \langle v \rangle= \sqrt{\frac{3\Re T_{экз}}{\mu}}
\end{equation}
\(\Re\) --- универсальная газовая постоянная;
\(T_{экз}\) --- температура экзосферы;
\(\mu\) --- средняя молярная масса газов (для Земли 28.98 г/моль).

Молярная масса газов, которую способна удержать планета:
\begin{equation}
    \mu_{\max} = 450 \frac{T_{экз}}{g R}
\end{equation}

Эмпирическая формула для вычисления температура экзосферы планеты:
\begin{equation}
    T_{экз} \approx 1500 \qty(\frac{\sqrt{L^{уф}/{L_{\odot}^{уф}}}}{a})^{0.21}
\end{equation}
\(a\) --- большая полуось планеты;
\(L^{уф}\) и \(L_{\odot}^{уф}\) --- ультрафиолетовое излучение звезды и Солнца (определяются по~\Autoref{tab:radiation}).

\begin{longtable}{l*{2}{c}}
    \caption{Допустимые для человека парциальные давления некоторых газов~\cite{dole}} \\
    \toprule
    \thead{Газ} & \thead{Допустимый диапозон, атм} & \thead{В атмосфере Земли, атм} \\
    \midrule
    Азот (\(N_2\)) & 0.01 --- 3 & 0.78 \\
    Кислород (\(O_2\)) & 0.16 --- 1 & 0.21 \\
    Аргон (\(Ar\)) & < 1.6 & 0.009 \\
    Водяной пар (\(H_2 O\)) & < 0.03 & 0.025 --- 0.002 \\
    Углекислый газ (\(CO_2\)) & 7\(\cdot\)10\(^{-5}\) --- 0.009 & 0.0003 --- 0.0004 \\
    Гелий (\(He\)) & < 80.26 (?) &? \\
    Неон (\(Ne\)) & < 5.13 (?) &? \\
    Ксенон (\(Xe\)) & < 0.21 &? \\
    Криптон (\(Kr\)) & < 0.46 &? \\
    Угарный газ (\(CO\)) & < 0.0001 &? \\
    Аммиак (\(NH_3\)) & < 0.0001 &? \\
    Хлор (\(Cl_2\)) & < 10\(^{-6}\) &? \\
    Фтор (\(F_2\)) & < 10\(^{-7}\) &? \\
    Оксид серы (\(SO_2\)) & < 5\(\cdot\)10\(^{-6}\) &? \\
    Озон (\(O_3\)) & < 10\(^{-7}\) &? \\
    Метан (\(CH_4\)) & < 0.05 &? \\
    Сероводород (\(H_2 S\)) & < 2\(\cdot\)10\(^{-5}\) &? \\
    \bottomrule
\end{longtable}

Давление у поверхности планеты:
\begin{equation}
    p_0 = \frac{M_a g}{4\pi R^2}
\end{equation}
\(R\) --- радиус планеты;
\(M_a\) --- масса атмосферы.

Масса атмосферы тела считается как:
\begin{equation}
    M_a = \mu N_A
\end{equation}
\(N_A\) --- число Авогадро (\nameref{sec:const_list}).

Для газовых гигантов можно воспользоваться разницей массы планеты и её ядра:
\begin{equation}
    M_a = M - M_{ядр}
\end{equation}
\(M\) --- масса планеты;
\(M_{ядр}\) --- масса ядра.

Высота однородной атмосферы:
\begin{equation}
    h_0 = \frac{\Re T}{\mu g}
\end{equation}

Плотность у поверхности:
\begin{equation}
    \rho_0 = p \frac{\mu}{\Re T}
\end{equation}

Зависимость давления и плотности от высоты \(h\) в изотермической атмосфере (\(p < 0.2\) атм):
\begin{align}
    p = p_0 \exp(-\frac{h}{h_0})
    \rho = \rho_0 \exp(-\frac{h}{h_0})
\end{align}

Зависимость давления, плотности и температуры от высоты в адиабатической атмосфере (\(p > 0.2\) атм):
\begin{equation}
    p = p_0\qty(1-\alpha \frac{h}{h_0})^{\frac{1}{\alpha}}
\end{equation}
Где для \(\alpha\) выполняется степенной закон:
\begin{equation}
    \alpha = 1 + \frac{1}{-\gamma}
\end{equation}
\(\gamma\) --- показатель адиабаты.

Для идеального газа (в тройной точке) показатель адиабаты выражается через степени свободы газа:
\begin{equation}
    \gamma = \frac{i + 2}{i}
\end{equation}
Для одноатомного газа \(\gamma = \frac{5}{3}\), для двухатомного \(\gamma = \frac{7}{5}\)

Зависимость температуры кипения и сублимации от давления:
\begin{equation}
    T = \qty[T_0^{-1}+\frac{\Re}{H}\ln\qty(\frac{p_0}{p})]^{-1}
\end{equation}

Энтальпия фазового перехода в жидкую или газообразную форму:
\begin{equation}
    H = U + p V
\end{equation}
\(U\) --- внутреняя энергия;
\(V\) --- объём.

Вблизи тройной точки выполняется равенство:
\begin{equation}
    \Delta H_{субл} = \Delta H_{кип} + \Delta H_{плав}
\end{equation}

\subsection{Магнитное поле}

Дипольная составляющая магнитного поля:
\begin{equation}
    B = B_0 \qty(\frac{R}{r})^3 \sqrt{1+3\sin^2{\theta}}
\end{equation}
\(R\) --- радиус, \(r\) --- расстояние от точки до центра планеты, \(B_0\) --- магнитная индукция у экватора планеты может быть выражена через магнитный момент \(m\):
\begin{equation}
    B_0 = \frac{\mu_0}{4\pi} \frac{m}{R^3}
\end{equation}
Для Земли у экватора \(B_0 \approx 45\) мкТл.

Магнитный момент может быть найден по формуле~\cite{nyola}:
\begin{equation}
    m = 10^{-5} \qty(\frac{\sigma M}{P})^{1.1 \pm 0.13}
\end{equation}
\(P\) --- период вращения;
\(\sigma\) --- удельная проводимость в жидком ядре планеты. Для жидкого водорода \(\sigma = (2 \pm 0.5)\cdot 10^5\) См/м.

Для железо-никелевого ядра удельное сопротивление определяется в зависимости от содержания никеля по графику~\ref{fig:conductance}.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
    \centering
	\includegraphics[scale=0.55]{conductance}
	\caption{Удельное сопротивление сплава с никелем}\label{fig:conductance}
\end{wrapfigure}

Удельная проводимость обратно пропорциональна удельному сопротивлению R:\@
\begin{equation}
    \sigma = \frac{1}{R}
\end{equation}
Для железо-никелевого ядра Земли \(\sigma = 1.1\cdot 10^3\) См/м.

Также удельная проводимость может быть выражена через закон Видемана-Франца:
\begin{equation}
    \frac{\varkappa}{\sigma} = \frac{\pi^2}{3} \qty(\frac{k}{e})^2 T
\end{equation}
\(T\) --- температура жидкого ядра;
\(k\) --- постоянная Больцмана;
\(e\) --- элементарный заряд (\nameref{sec:const_list});
\(\varkappa\) --- коэффициент теплопроводности может быть выражен через температуропроводность \(\alpha\) и изобарную удельную теплопроводность \(c_v\):
\begin{equation}
    \varkappa = \alpha p c_v
\end{equation}
